\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Solution]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\twomatrix}[4]{\left(\begin{smallmatrix} #1 & #2 \\ #3 & #4 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Representatietheorie Week 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}
[Extra 2.] Notatie: Gedurende opgave $(a) - (c)$ schrijven we $\langle v_1, \dots, v_k \rangle = \vspan\{v_1, \dots, v_k\}$, in (d) wordt met $\langle v_i, v_j \rangle$ het inproduct bedoelt.
\end{opghand}
\begin{enumerate}[a)]
\item Aangezien $r^3 = 1$ zal $\varphi_r^3 - \id = 0$, dus de enige mogelijke eigenwaarden van $\varphi_r$ zijn $\{1, \zeta, \overline{\zeta}\}$ met $\zeta$ een primitieve derdemachts-eenheidswortel. Dus laat $E_1, E_\zeta, E_{\overline{\zeta}}$ de bijbehorende eigenruimtes van $\varphi_r$ (mogelijk leeg). Merk op dat $\langle \varphi_r \rangle \cong \ZZ / 3\ZZ$, dus volgens (4.1.9) is $\varphi_r$ diagonaliseerbaar. In andere woorden, er bestaat een basis $\{v_1, \dots, v_k, w_1, \dots, w_m, u_1, \dots u_n\}$ van $V_1$ bestaande uit eigenvectoren van $\varphi_r$, waar $v_i \in E_1, w_i \in E_\zeta, u_i \in E_{\overline{\zeta}}$. Merk op dat omdat $s^2 = 1$ zal $\varphi_s^2 = \id$, dus in het bijzonder is $\varphi_s$ inverteerbaar.

Als $v \in E_1$, dan $\varphi_r(v) = v$, dus 
\[
\varphi_r (\varphi_s v) = \varphi_{rs} (v) = \varphi_{s^{-1}r^{-1}}(v) = \varphi_{s} (\varphi_{r^-{1}} v) = \varphi_{s}(v),
\]
en $\varphi_s(v) \in E_1$. Omdat $\varphi_s$ inverteerbaar is volgt $\varphi_s(E_1) = E_1$.

Als $v \in E_\zeta$, dan gelt op soortgelijke wijze
\[
\varphi_r (\varphi_s w_i) = \varphi_{rs} (v) = \varphi_{s^{-1}r^{-1}}(v) = \varphi_{s} (\zeta^{-1} v) = \overline{\zeta} \varphi_{s}(v),
\]
dus $\varphi_s(v) \in E_{\overline{\zeta}}$, en op dezelfde manier $\varphi_s(v) \in E_\zeta$ als $v \in E_{\overline{\zeta}}$. We concluderen, omdat $\varphi_s$ inverteerbaar is, dat $\varphi_s(E_\zeta) = E_{\overline{\zeta}}$ en $\varphi_s(E_{\overline{\zeta}}) = E_\zeta$, en $\{\varphi_s(w_1), \dots, \varphi_s(w_m)\}$ is ook een basis voor $E_{\overline{\zeta}}$.

\item Nu is $\langle w_i, \varphi_s(w_i) \rangle$ duidelijk invariant onder zowel $\varphi_r$ als $\varphi_s$, dus invariant onder $\varphi$. Het is ook irreducibel, immers elke mogelijke invariante deelruimte zou dimensie $1$ hebben, dus van de vorm $\langle \alpha w_i + \beta \varphi_s(w_i) \rangle$ zijn. Dus uit $\varphi_s(\alpha w_i + \beta \varphi_s(w_i)) \in \langle \alpha w_i + \beta \varphi_s(w_i) \rangle$ volgt $\beta w_i + \alpha \varphi_s(w_i) \in  \langle \alpha w_i + \beta \varphi_s(w_i) \rangle$. Omdat $w_i \not \in \langle\varphi_s(w_i) \rangle$ (ze leven immers in verschillende eigenruimten), volgt $\frac{\alpha}{\beta} = \frac{\beta}{\alpha}$, dus $\alpha = \pm \beta$. Dus zo'n invariante deelruimte is van de vorm $\langle w_i \pm \varphi_s(w_i) \rangle$, maar 
\[
\varphi_r(w_i \pm \varphi_s(w_i)) = \zeta w_i \pm \overline{\zeta} \varphi_s(w_i) \not \in \langle w_i \pm \varphi_s(w_i) \rangle.
\]
Dus we vinden een ontbinding in irreducibele invariante deelruimten 
\[
E_\zeta \oplus E_{\overline{\zeta}} = \langle w_1, \varphi_s(w_1) \rangle \oplus \cdots \oplus \langle w_m, \varphi_s(w_m) \rangle.
\]

Resteert een ontbinding van $E_1$ te vinden. Als $v_i + \varphi_s(v_i) = 0$, dan zal $\varphi_s(v_i) = -v_i$, dus $\langle v_i \rangle$ is invariant onder zowel $\varphi_r$ als $\varphi_s$, dus onder $\varphi$, en dimensie 1 hebben, dus irreducibel zijn. Als $v_i + \varphi_s(v_i) \neq 0$, dan is $\langle v_i + \varphi_s(v_i) \rangle$ invariant onder $\varphi_s$ en $\varphi_r$, dus onder $\varphi$, en dimensie 1 hebben, dus irreducibel zijn. Dus als we $0 \leq p \leq n$ kiezen (zodat $v_i + \varphi_s(v_i) = 0$ als $i \leq p$) en de $v_i$ hernummeren kunnen we een ontbinding van $E_1$ in irreducibele invariante deelruimten vinden, namelijk
\[
E_1 = \langle v_1 \rangle \oplus \cdots \langle v_p \rangle \oplus \langle v_{p + 1} + \varphi_s(v_{p + 1})\rangle \oplus \cdots \oplus \langle v_k + \varphi_s(v_k) \rangle.
\]
Gecombineerd geven de twee ontbindingen een ontbinding van $V$.
\item Het is duidelijk dat elke irreducibele representatie $(W, \psi)$ equivalent is met een irreducibele factor van een of andere representatie $(V, \varphi)$ (bijvoorbeeld $(W, \psi)$ zelf). Dus we kunnen simpelweg alle irreducibele representaties bij (b) afgaan.

 Voor $i \in \{1, \dots, p\}$ zal $\varphi_s(v_i) = -v_i$ en $\varphi_r(v_i) = v_i$, dus $\varphi_g(v_i) = (-1)^{\sigma}v_i$, oftewel deze representaties komen overeen met het tekenmorfisme.

Voor $i \in \{p + 1, \dots, k\}$ zal $\varphi_s(v_i + \varphi_s(v_i)) = v_i + \varphi_s(v_i)$, en $\varphi_r(v_i + \varphi_s(v_i)) = v_i + \varphi_s(v_i)$, oftewel deze representaties komen overeen met de triviale representatie.

Merk tenslotte op dat $\langle w_i, \varphi_s(w_i) \rangle = \langle \zeta w_i + \overline{\zeta}\varphi_s(w_i),  w_i + \varphi_s(w_i) \rangle$. Schrijven we 
\begin{align*}
x_i &= \zeta w_i + \overline{\zeta}\varphi_s(w_i), \\
y_i &= w_i + \varphi_s(w_i),
\end{align*}
dan geldt er 
\begin{align*}
\varphi_s(x_i) &= \varphi_s(\zeta w_i + \overline{\zeta}\varphi_s(w_i)) = \overline{\zeta}w_i + \zeta \varphi_s(w_i) &= -x_i - y_i,\\
\varphi_s(y_i) &=  \varphi_s(w_i + \varphi_s(w_i)) = w_i + \varphi_s(w_i) &= y_i, \\
\\
\varphi_r(x_i) &= \varphi_r(\zeta w_i + \overline{\zeta}\varphi_s(w_i)) = \overline{\zeta} w_i + \zeta\varphi_s(w_i) &= -x_i - y_i, \\
\varphi_r(x_i) &= \varphi_r(w_i + \varphi_s(w_i)) = \zeta w_i + \overline{\zeta} \varphi_s(w_i) &= x_i,
\end{align*}
dus ten opzichte van de basis $\{x_i, y_i\}$ is de representatie equivalent met het voorbeeld (3.1.14).
\item Merk op dat de tweedimensionale representatie ten opzichte van de basis $\langle w_i, \varphi_s(w_i) \rangle$ worden gegeven door
\[
\varphi_s = \twomatrix{0}{1}{1}{0}, \quad \varphi_r = \twomatrix{\zeta}{0}{0}{\overline{\zeta}},
\]
wat een unitaire representatie is.
Schrijf $\varphi$ voor de triviale representatie, $\sigma$ voor de tekenrepresentatie en $\psi$ voor de tweedimensionale representatie.
Het is duidelijk dat
\[
\langle \varphi, \sigma \rangle = \sum_{s \in D_3} \varphi(s)\sigma(s) = \sum_{s \in D_3} \sigma(s) = 0,
\]
immers $\sigma(r) = \sigma(r^2) = \sigma(1) = 1$ en $\sigma(sr) = \sigma(sr^2) = \sigma(s) = -1$.
We berekenen
\begin{align*}
\psi_1 &= \twomatrix{1}{0}{0}{1} \quad \psi_r = \twomatrix{\zeta}{0}{0}{\overline{\zeta}}, \quad \psi_{r^2} = \twomatrix{\overline{\zeta}}{0}{0}{\zeta}, \\
\psi_s &= \twomatrix{0}{1}{1}{0}, \quad \psi_{rs} = \twomatrix{0}{\zeta}{\overline{\zeta}}{0}, \quad \psi_{r^2s} = \twomatrix{0}{\overline{\zeta}}{\zeta}{0}.
\end{align*}
Dus voor $i, j \in \{1, 2\}$ geldt 
\begin{align*}
\langle \varphi, \psi_{ij} \rangle &= \(\sum_{s \in D_3} \varphi_s \psi_s \)_{ij} = \(\sum_{s \in D_3} \psi_s \)_{ij} \\
&=  \(\twomatrix{1}{0}{0}{1} + \twomatrix{\zeta}{0}{0}{\overline{\zeta}} +  \twomatrix{\overline{\zeta}}{0}{0}{\zeta} + \twomatrix{0}{1}{1}{0} + \twomatrix{0}{\zeta}{\overline{\zeta}}{0} + \twomatrix{0}{\overline{\zeta}}{\zeta}{0}\)_{ij} \\
&= \twomatrix{0}{0}{0}{0}_{ij} = 0, \\
\langle \sigma, \psi_{ij} \rangle &= \(\sum_{s \in D_3} \sigma_s \psi_s \)_{ij} \\
&=  \(\twomatrix{1}{0}{0}{1} + \twomatrix{\zeta}{0}{0}{\overline{\zeta}} +  \twomatrix{\overline{\zeta}}{0}{0}{\zeta} - \twomatrix{0}{1}{1}{0} - \twomatrix{0}{\zeta}{\overline{\zeta}}{0} - \twomatrix{0}{\overline{\zeta}}{\zeta}{0}\)_{ij} \\
&= \twomatrix{0}{0}{0}{0}_{ij} = 0,
\end{align*}
dus de matrixcoëfficiënten zijn inderdaad orthogonaal zoals verwacht.
\end{enumerate}
\end{document}
